<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<appendix xml:id="sagemath" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
<title>À propos de SageMath</title>

  <introduction>

  <p><url href="http://www.sagemath.org/index.html">SageMath</url> est un logiciel gratuit semblable à Maple et Mathematica, pour ne citer que ces derniers.</p>
  <p>Il est dû à William Stein et à de nombreux collaborateurs bénévoles à travers le monde. Sa première version remonte à 2005.</p>

  <p>Ressources :
    <ul>
      <li><p><url href="https://wiki.sagemath.org/quickref">Quick Reference Cards</url></p></li>
      <li><p><url href="http://sagebook.gforge.inria.fr/">Calcul mathématique avec Sage</url></p></li>
      <li><p><url href="https://ask.sagemath.org/questions/">Forum</url></p></li>
    </ul>
  </p>

  </introduction>

  <section xml:id="sage_mathcell">
  <title>SageMathCell</title>

  <p>L'interface web <url href="https://sagecell.sagemath.org/">SageMathCell</url> permet notamment d'effectuer les tâches suivantes.
    <ul>
      <li><p>Exécuter du code SageMath, Python, Maxima, R, etc. directement dans le fureteur, sans installation d'aucune sorte.</p></li>
      <li><p>Partager son code sous la forme d'un bref lien temporaire, ou d'un lien plus long mais permanent.</p></li>
    </ul>
  </p>

  <p>Voici un premier exemple montrant comment utiliser <url href="https://sagecell.sagemath.org/">SageMathCell</url> comme une super calculatrice.</p>

  <example xml:id="exemple_sage_systeme">
    <p>Résolvons le système linéaire suivant avec SageMath.
      <me>
        \begin{cases}
        a_0&amp;+&amp;a_1&amp;+&amp;a_2&amp;=&amp;-3\\
        a_0&amp;+&amp;2a_1&amp;+&amp;4a_2&amp;=&amp;7\\
        a_0&amp;+&amp;3a_1&amp;+&amp;9a_2&amp;=&amp;0\\
        \end{cases}
      </me>
    </p>
    <p>Pour cela, il suffit d'appliquer la méthode de Gauss-Jordan à la matrice augmentée du système.
      <me>\text{M} =
        \begin{bmatrix}
        1&amp;1&amp;1&amp;-3\\
        1&amp;2&amp;4&amp;7\\
        1&amp;3&amp;9&amp;0
        \end{bmatrix}
      </me>
    </p>
    <p>Voici le code SageMath à exécuter :
      <pre>
        M = matrix(3, 4, [1,1,1,-3,1,2,4,7,1,3,9,0])
        show(M)
        GJ = M.rref()
        show(GJ)
      </pre>
    </p>
    <p><url href="https://tinyurl.com/y58gkw26">Cliquez sur ce lien</url> pour voir ce code en action dans SageMathCell.</p>
    <p>À la sortie de ce bloc de code, on obtient <m>\text{GJ}</m>, la forme échelonnée réduite de <m>\text{M}</m>.
      <me>\text{GJ} =
        \begin{bmatrix}
        1&amp;0&amp;0&amp;-30\\
        0&amp;1&amp;0&amp;71/2\\
        0&amp;0&amp;1&amp;-17/2
        \end{bmatrix}
      </me>
    </p>
    <p>On en déduit qu'il y a une unique solution :
      <me>
        \begin{cases}
        a_0&amp;=&amp;-30\\
        a_1&amp;=&amp;71/2\\
        a_2&amp;=&amp;-17/2\\
        \end{cases}
      </me>
    </p>
  </example>

  <p>Voici maintenant un exemple montrant comment utiliser <url href="https://sagecell.sagemath.org/">SageMathCell</url> pour tester et partager du code Python.</p>

  <example xml:id="exemple_sage_euclide">
    <p>Calculons le PGCD de <m>57</m> et <m>42</m> à l'aide de l'algorithme d'Euclide.</p>
    <p>Voici le code Python à exécuter :
      <pre>
        a = 57
        b = 42
        while a % b != 0:
            a, b = b, a % b
        print(b)
      </pre>
    </p>
    <p><url href="https://tinyurl.com/y5hlqk6q">Cliquez sur ce lien</url> pour voir ce code en action dans SageMathCell.
      <ul>
        <li><p>Vérifiez que le langage sélectionné est bien <c>Python</c>.</p></li>
        <li><p>Sélectionnez le langage <c>Sage</c> puis cliquez sur <c>Evaluate</c> afin d'observer qu'on obtient le même résultat à la sortie de l'algorithme.</p></li>
        <li><p>Notez aussi le bouton <c>Share</c> grâce auquel le lien de partage a été obtenu.</p></li>
      </ul>
    </p>
    <p>À la sortie de cet algorithme, on obtient la valeur du PGCD de <m>57</m> et <m>42</m> : c'est <m>3</m>.</p>
  </example>

  </section>

  <section xml:id="sage_cocalc">
  <title>CoCalc</title>

  <p><url href="https://cocalc.com">CoCalc</url> se définit comme un environnement infonuagique (cloud computing environment).</p>
  <p>La première chose à faire pour pouvoir l'utiliser consiste à se créer un compte. C'est gratuit, mais l'option payante est recommandée si on souhaite plus de fiabilité, d'options, de vitesse et d'espace de stockage.</p>
  <p>CoCalc permet notamment d'effectuer les tâches suivantes.
    <ul>
      <li>
        <p>Travailler en ligne sur des feuilles de travail SageMath (fichiers .sagews) analogues à celles de Maple, dans lesquelles on peut alterner code SageMath et texte en <url href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown">Markdown</url>.</p>
        <p>Partager ces feuilles de travail à l'aide d'un lien internet, ou les imprimer.</p>
        <example>
          <p>Voici un lien vers une <url href="https://share.cocalc.com/share/c372faf6-6106-4c15-866e-69928fb8a79e/201-131-AH/Exemples%20appendice%20SageMath/Exemples_appendice.sagews?viewer=share">feuille de travail SageMath</url> reprenant les deux exemples de la section <xref ref="sage_mathcell"/>.</p>
        </example>
      </li>
      <li>
        <p>Travailler en ligne sur des feuilles de travail Jupyter (fichiers .ipynb) permettant d'alterner code Python et texte en Markdown.</p>
        <example>
          <p>Voici un lien vers une <url href="https://share.cocalc.com/share/c372faf6-6106-4c15-866e-69928fb8a79e/201-131-AH/Exemples%20appendice%20SageMath/Exemples_appendice.ipynb?viewer=share">feuille de travail Jupyter</url> reprenant les deux exemples de la section <xref ref="sage_mathcell"/>.</p>
          <p>Partager ces feuilles de travail à l'aide d'un lien internet, ou les imprimer.</p>
        </example>
      </li>
    </ul>
  </p>

  <p>Pour finir, voici un lien vers un <url href="https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet">aide-mémoire Markdown</url> en anglais pour peaufiner les cellules de texte de vos feuilles de travail SageMath et Jupyter.</p>

  </section>

  <section xml:id="exercicessagemath">
  <title>Exercices</title>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        <ol>
          <li><p>Copiez le code donné à l'exemple <xref ref="exemple_sage_systeme"/>, puis collez-le dans la fenêtre de <url href="https://sagecell.sagemath.org/">SageMathCell</url>.</p></li>
          <li><p>Cliquez sur le bouton <c>Evaluate</c> pour faire afficher le résultat.</p></li>
          <li><p>Sélectionnez le langage <c>R</c> puis cliquez sur <c>Evaluate</c> afin de voir de quoi un message d'erreur à l'air... et de vérifier que tous les langages ne se comprennent pas forcément les uns les autres.</p></li>
          <li><p>Profitez-en pour cliquer sur le bouton <c>Share</c> afin de comprendre comment partager votre code.</p></li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
  </exercise>

  <exercise>
    <statement>
      <p>
        <ol>
          <li><p>Copiez le code donné à l'exemple <xref ref="exemple_sage_euclide"/>, puis collez-le dans la fenêtre de <url href="https://sagecell.sagemath.org/">SageMathCell</url>.</p></li>
          <li><p>Sélectionnez le langage <c>Python</c> puis cliquez sur <c>Evaluate</c>.</p></li>
          <li><p>Sélectionnez ensuite le langage <c>Sage</c> puis cliquez sur <c>Evaluate</c>.</p></li>
        </ol>
      </p>
      <p>Comme vous pouvez le constater, SageMath comprend Python.</p>
      <p><url href="https://tinyurl.com/yxkcwano">Attention</url>, la réciproque n'est pas toujours vraie.</p>
    </statement>
  </exercise>

  <exercise>
    <statement>
      <p>Voici un guide de démarrage relativement rapide pour <url href="https://cocalc.com">CoCalc</url>.
        <ol>
          <li><p>Créez un compte gratuit et connectez-vous.</p></li>
          <li><p>Créez un projet "Exemples" à l'aide du bouton <c>+ Create New Project</c>.</p></li>
          <li><p>Dans ce projet, créez un fichier "Premiers_Pas.sagews" (Sage Worksheet) à l'aide du bouton <c>+ New</c>.</p></li>
          <li>
            <p>Dans ce fichier :
              <ol>
                <li>
                  <p>Commencez par écrire les lignes suivantes :
                    <pre>
                      %md
                      # Mon premier titre avec Markdown
                      Bonjour!
                      Voici ma *première* feuille de travail SageMath.

                      **Ceci est une cellule de type Markdown**,
                      parce qu'elle commence par `%md`.

                      Comme je ne la commencerai pas par `%md`,
                      la cellule qui suit sera une cellule de code SageMath.
                    </pre>
                  </p>
                </li>
                <li><p>Évaluez cette cellule en utilisant la combinaison de touches <c>Majuscule + Entrée</c>.</p></li>
                <li>
                  <p>Écrivez maintenant les lignes de code suivantes en respectant soigneusement l'indentation de quatre espaces.
                    <pre>
                      a = 57
                      b = 42
                      while a % b != 0:
                          a, b = b, a % b
                      print(b)
                    </pre>
                  </p>
                </li>
                <li><p>Évaluez cette deuxième cellule en utilisant la combinaison de touches <c>Majuscule + Entrée</c>.</p></li>
                <li>
                  <p>Créez une troisième cellule en Markdown, de façon à ce qu'elle affiche la phrase
                    <me>\text{Le PGCD de 57 et 42 vaut donc 3.}</me>
                    et que PGCD soit en caractères gras.
                  </p>
                </li>
                <li><p>Voici à quoi votre fichier doit ressembler à ce stade : <url href="https://share.cocalc.com/share/c372faf6-6106-4c15-866e-69928fb8a79e/201-131-AH/Premiers%20pas/Premiers_pas.sagews?viewer=share">Premiers_Pas.sagews</url>.</p></li>
                <li><p>Cliquez maintenant sur les petits triangles à droite des numéros de lignes 1 et 20 afin de faire disparaître le code Markdown et qu'il n'en reste que le résultat.</p></li>
                <li><p>Cherchez l'icône qui vous permet de créer une version .pdf de ce fichier : cliquez et faites ce qu'il faut pour sauvegarder ce pdf sur votre bureau.</p></li>
              </ol>
            </p>
          </li>
          <li>
            <ol>
              <li><p>Créez maintenant un fichier "Premiers_Pas.ipynb" (Jupyter notebook) à l'aide du bouton <c>+ New</c>.</p></li>
              <li>
                <p>Suivez les mêmes étapes qu'au point précédent pour "Premiers_Pas.sagews".</p>
                <p>Attention! Pour les cellules Markdown, on n'utilise pas la ligne de code <c>%md</c>. À la place, on utilise le menu déroulant qui permet de basculer de <c>Code</c> à <c>Markdown</c>.</p>
                <p>Modifiez aussi légèrement le texte comme il se doit.</p>
                <p>Il n'y a pas d'icône permettant de créer un pdf, alors sautez cette étape.</p>
              </li>
              <li><p>Voici à quoi votre fichier doit ressembler à ce stade : <url href="https://share.cocalc.com/share/c372faf6-6106-4c15-866e-69928fb8a79e/201-131-AH/Premiers%20pas/Premiers_pas.ipynb?viewer=share">Premiers_Pas.ipynb</url>.</p></li>
              <li><p>Cherchez l'icône qui vous permet d'imprimer ce fichier : cliquez pour obtenir la version html.</p></li>
              <li><p>À partir de là, vous pouvez utiliser votre fureteur pour imprimer ce document ou l'enregistrer au format pdf.</p></li>
            </ol>
          </li>
          <li><p>À l'aide du bouton <c>+ New</c> créez un dossier "Premiers pas" dans votre projet.</p></li>
          <li><p>Revenez à la racine de votre projet, sélectionnez tous les fichiers "Premiers_Pas", et déplacez-les dans le dossier "Premiers pas" à l'aide du bouton <c>Move</c>.</p></li>
          <li><p>C'est tout. Bravo.</p></li>
        </ol>
      </p>
    </statement>
    <solution>
      <p>
        <figure>
            <title>Démarrer avec CoCalc</title>
            <caption>Démarrer avec CoCalc</caption>
            <video xml:id="demarrer_cocalc" youtube="D88BwU2jeEM" />
        </figure>
      </p>
    </solution>
  </exercise>

  </section>

</appendix>
